[TOC]

## a Fisher信息量

- 证明：$$\int(\frac{\partial^2}{\partial\theta\partial\theta^T}lnP(x;\theta))P(x;\theta)dx= \int\frac{\partial}{\partial\theta}[\frac{\partial}{\partial\theta^T}lnP(x;\theta)]P(x;\theta)dx$$
- 继续：$=\frac{\partial}{\partial\theta}[\frac{1}{P(x;\theta)}\frac{\partial}{\partial\theta^T}P(x;\theta)]$
- 复合函数求积分：$$=\int\frac{\frac{\partial^2}{\partial\theta\partial\theta^T}P(x;\theta)}{P(x;\theta)}P(x;\theta)dx-\int\frac{\frac{\partial}{\partial\theta} P(x;\theta)\frac{\partial}{\partial\theta^T} P(x;\theta)}{P(x;\theta)^2}P(x;\theta)$$
- 继续：$$=\int\frac{\partial^2}{\partial\theta\partial\theta^T}P(x;\theta)dx-\int(\frac{\partial}{\partial\theta}lnP(x;\theta))(\frac{\partial}{\partial\theta^T}lnP(x;\theta))P(x;\theta)dx$$
- 继续：$$=\frac{\partial^2}{\partial\theta\partial\theta^T}\int P(x;\theta)dx-F(\theta)=\frac{\partial^2}{\partial\theta\partial\theta^T}1-F(\theta)=-F(\theta)$$

## b 矩阵微积分

###### 引理1

- 对于向量$\lambda$，公式 $\lambda^TA\lambda$ 的结果是一个标量，即：$\lambda^TA\lambda = tr(\lambda^TA\lambda) = tr(A\lambda^T\lambda)$

###### 引理2

- 期望与协方差的性质：$E(x^Tx)=\sum + \mu^T\mu$
- 按照 $\sum=E((x-\mu)(x-\mu)^T)$ 证明

###### 引理3

- $E(x^TAx)=tr(A\sum)+\mu^TA\mu$

- 证明：$$E(x^TAx)=E(tr(x^TAx))=E(tr(Ax^Tx))=tr(E(Ax^Tx))=tr(AE(x^Tx))$$
- 继续：$$=tr(A(\sum+\mu^T\mu))=tr(A\sum)+tr(A\mu^T\mu)=tr(A\sum)+\mu^TA\mu$$

###### 证明

- $E((x-a)^TA(x-a))=E(x^TAx)-2E(xAa)+E(a^TAa)$
- 继续（应用上面引理）：$=tr(A\sum)+\mu^TA\mu-2aA\mu+a^TAa=tr(A\sum)+(\mu-a)^TA(\mu-a)$

## c 两个高斯分布的散度

- 两个分布：$P(x) = N(x_i;\mu,\sum)$，$Q(x) = N(x_i;m,L)$
- 假设：$x$ ~ $N(\mu,\sum)$，则 $E_p(x) = \int xP(x)dx=\mu$（以下 $E_P$ 用 $E$ 代替）
- 应用到的矩阵微积分：$E((x-a)^TA(x-a))=tr(A\sum)+(\mu-a)^TA(\mu-a)$
- 计算：$$KL=\int[\frac{1}{2}ln\frac{|L|}{|\sum|}-\frac{1}{2}(x-\mu)^T\sum^{-1}(x-\mu)+\frac{1}{2}(x-m)^TL^{-1}(x-m)]P(x)dx$$
- 继续：$=\frac{1}{2}ln\frac{|L|}{|\sum|}-\frac{1}{2}E[(x-\mu)^T\sum^{-1}(x-\mu)]+\frac{1}{2}E[(x-m)^TL^{-1}(x-m)]$
- 继续（矩阵微积分）：$=\frac{1}{2}ln\frac{|L|}{|\sum|}-\frac{1}{2}tr(I_D)+\frac{1}{2}tr(L^{-1}\sum)+\frac{1}{2}(\mu-m)^TL^{-1}(\mu-m)$
- 继续（提出 $\frac{1}{2}$）：$=\frac{1}{2}[ln\frac{|L|}{|\sum|}-tr(I_D)+tr(L^{-1}\sum)+(\mu-m)^TL^{-1}(\mu-m)]$

